---
title: 我为什么相信市场？
date: 2020-02-14 12:00:24
banner_img: /img/dx.jpg
tags:
catagories:
 - 中国
 - 经济
---
疫情一来，口罩脱销，价格飞涨。马上就有人大骂这群人发国难财，说这群b良心都被狗吃了，心都钻钱眼里了。然后就是世风日下，道德崩坏。

在中国人的眼中，好像冥冥之中就有这样的道德：人人都应该奉献，人人都不能自私。

为什么中国人会有这样的道德呢？因为中国这个国家是个社会主义国家。一直都是生活在为人民服务的错觉中。所有的官媒，只表扬这些奉献者，无私者。交大西迁老教授，从繁华的大上海，来到西安，建设大西北，伟大的奉献；黄冈卫计委黄主任，因为为疫情操劳，母女多日不能相见，女儿只能在家一个人煮泡面，伟大的。。。啊，对不起，走错片场了。

现在这个时代呢，至少存在着两种奉献新局面：

1.奉献的人吃亏。谁奉献谁吃亏。

2.没奉献的人，被宣传为奉献标兵。

这个故事的悲惨结局就是：

在这个弘扬着全民奉献的国家，奉献马上就要灭亡了。

我绝对没有任何怀疑先辈们的伟大奉献的意思，他们是真正伟大无私的奉献，我永远崇拜他们。

问题是现在奉献这件事变味了。每一个人都不敢说自己不奉献，但都不愿意奉献了呀。

为什么会这样呢？原因很简单。越奉献越倒霉，谁还奉献呢？谁也不奉献了嘛。

我们不是现在才开始吃这样的亏，我们从60年，到文革，整个计划经济时代，这样的亏吃的太多了。

我父母小的时候，一年只有过年那天早上能吃一个鸡蛋。那时候啥制度？人们公社嘛，大家同奉献劳动，然后同分配嘛。（在家里养两只鸡就是社会主义，三只鸡就变成了资本主义。）大家都听着只要大家一起奉献，这个世界就会越来越美好的号召一起饿肚子。奉献是很感人，但奉献真的没有好的效果。

什么让我们每天早上吃上了热乎鸡蛋？恰恰不是大伙的奉献，是大伙的自私，是市场。改革开放之后，谁做出好的商品，谁就赚钱，拿着钱，就能享受。大伙就卯足劲，加油干，结果市场上好的商品越来越多，中国就发展起来了。哪怕是现在中国最穷的人，每天都能吃上鸡蛋，饿死人的时代一去不复返了。

从前我们馒头和米饭都不够吃的，要靠粮票按照人头领，吃不饱啊，晚上睡不着；现在温饱都不是问题。普通家庭天天吃肉也没有困难，节假日聚餐吃火锅，吃烤肉，这是市场的伟大贡献。

从前有句话：长这么高，浪费布。我们父母一年只有一身新衣服，现在看到好看的就买，这是市场的贡献。

从前离开自己的城市都很难，蒸汽火车卧铺你得一定级别官员才能买到。现在大家过节自驾游，甚至出国游，日本泰国绕一圈，这是市场的贡献。

餐馆的老板不是为了你开奉献开火锅店；服装店老板不是为你奉献开网红店；旅行社老板也不是为你奉献开新路线，但是你的生活实实在在变好了。这比之前大家都奉献好太多了，他好我也好啊！

之前大家犯了一个很大的错误，以为大家向着好的愿望一起努力，一起奉献，就能有好的结果，大家真的错了。人有多大产，地没多大产。清醒一点。

然而现在有些中国网民好像忘了我们是怎样每天早晨都能吃到鸡蛋的，仿佛赚钱都是可鄙的，只有奉献才是高尚的。

现在的中国，仍然没有给每个人劳动获得足够的尊重。中国法律到现在没有明确指出私有财产不可侵犯，到现在也没有。中国的官方媒体整体歌颂着伟大的奉献者们；中国人民却只想着搞钱。但是你搞了钱，你也没地位，你想在故宫开大奔，还是难。这整个情况，就坏掉了。

[//]:有人口口声声喊着奉献，说自己企业工资低，是情怀行业，奉献了自己。国家每年给他们投资这么多钱，生产出的产品到市场上还不如民企的产品物美价廉。你这叫奉献？人家民企叫自私？我看人家民企是真正的英雄，你们是真的有问题，是寄生虫，没用的寄生虫。

当然，我们的社会还需要奉献：冲锋陷阵的战士，救死扶伤的医生，立德树人的教师，正是由于这些人的伟大奉献，才有我们今天的幸福生活。并不是岁月静好，至少有人在为我们负重前行。要让这些真正奉献的人受到尊重，受到爱护，绝不能让奉献者白白牺牲，必须让他们收到回报。

所以我要说：

1：我们要相信市场，市场给了我们每个人幸福的生活。我们要勇敢地承认谁在市场中劳动，谁在市场中生产，在市场中消费，无论是官营和私营，合理合法的就要被大家认可。只要你遵纪守法，你就会被尊重，你的权利就会被保护，谁也不能剥夺你，人的权利神圣不可侵犯，私有财产神圣不可侵犯。每个人不需要自己清高无私，为国奉献，只要你自食其力，孝敬父母，你就可以做出你人生多样的选择，你就会被认可与欣赏。

2：媒体要自觉一点，不要总是搞官媒上太平盛世，大伙的自媒体上却都是一片骂声。就好像我们生活中两个世界上一样，不要再无脑歌功颂德，假奉献掺着真奉献给人民看，人民不傻。现在人人都有微信，人人都有微博了，大家都有了话语权，别再自欺欺人了。这些官媒，咋报道才能有未来？要好好想想。政府也要好好想想，你要是想做骑在人民头上的官老爷，你的下场是什么?

我相信市场。但我又不相信市场。
